Кароч, из программирования Я советую заниматься веб разработкой, потому что интернет везде и без него никуда.

Веб разработка делится в основном на 2 части:

1. **Разработка бекэнда** (исполнение кода на сервере) — это довольно интересная штука, там происходит вся логика, запись чтение из базы данных, просчеты и многое другое.

   Для бекэнда есть куча языков программирования (PHP, Java, Ruby, Python, JavaScript).

   _Это вещь довольно сложная, так что её лучше пока пропустить_.

2. **Разработка фронтэнда** — это относительно молодое направление. Это когда с сервера прилетает код, который запускается в браузере у конкретного человека и там работает как небольшая программа.

   Вот это направление и советую изучать.

Но с наскока это сделать не просто, надо немного подготовиться и понять как оно вообще работает и для чего нужно.

Если в кратце:

### Что из себя представляет веб сайт.

Веб сайт — это текстовый документ, который браузер читает, понимает и показывает.

Чтобы браузер понимал как именно отображать текст, текст размечают особым образом.

Эта разметка называется **HTML**.

HTML это язык разметки, он состоит из разных тегов ( например `<h1></h1>` ).

Теги бывают:

- **одиночные**, например тег `<br>` который служит переносом строки, или тег `<hr>`, который рисует горизонтальную линию.
- **парные** (значит внутрь них можно что то положить), как например тег заголовка `<h1></h1>`.

  Парные теги обязательно должны быть закрыты, иначе браузерне сможет нормально отобразить Вашу страничку.

А у тегов есть атрибуты ( `<h1 class=“main_title“></h1>`, тут class=“main_title“ это атрибут).

_Атрибуты это как настройки для разных тегов_.

То есть что происходит, браузер когда получил текст:

```
<h1 class=“main_title“>Какой нибудь заголвок</h1>
```

Он видит, ага, есть тэг `<h1>` — значит текст внутри надо показать как блок текста с размером шрифта по крупнее и с отступами, ага есть аттрибут class, значит у этого блока текста есть некий идентификатор.

Иденитификаторы нужны чтобы по этим идентификаторам вешать на блоки какие нибудь стили или действия, это потом объясню. Просто нужно знать, что если ты какой то блок хочешь в будущем найти и сделать с ним что нибудь, надо ему дать идентификатор.

С помощью разметки браузер строит структуру сайта, эта структура называется DOM дерево.

Выглядит примерно так:

```
- <document>
    - <html> - RootElement
        - <body> - Element
            - <h1 class="title"> - Element
                - class="title" - Attribute
                - Какой то заголовок - Text
```

Это нужно для структурирования сайта, чтобы потом с отдельными элементами (DOM элементы) легче было взимодейстовать и работать.

Может пока быть непонятным, но это нужно знать, чтобы в будущем понимать как работают более сложные штуки.

### Идём дальше

Помимо самой HTML разметки на сайте есть всего 2 вещи, это:

- Стили (CSS)
- Скрипты (JavaScript, не путать с Java, это совсем разные штуки)

Начнём с более простого - **стили**.

Стили сделаны чтобы украсить сайт. Чтобы был не просто черный текст на белом фоне с картинками.

С помощью стилей можно у всяких DOM элементов менять положение, размер, форму, цвет, фон, анимировать эту фигню и т.д.

Стили крепятся либо к HTML разметке, либо к каким нибудь идентификаторам (например аттрибуты class и id).

Сразу объясню разницу между классом (class) и id:

**id** - это уникальный идентификатор, он не должен повторяться у разных элементов. В стилях обявление стиля для id начинается со знака `#`

**class** - это не уникальный идентификатор. В стилях обявление стиля для class начинается со знака `.` (точка)

**Пример**

Есть заголовок `<h1 class="title">Какой то заголовок</h1>`

К нему можно навешать стиль:

```
.title {
  color: red;
  font-size: 20px;
}
```

Тут мы говорим что у класса title цвет текста должен быть красным, размер шрифта 20 пикселей.

Стили тоже учатся по ходу. Когда что то нужно сделать, просто гуглишь как это сделать и он тебе кучу статей найдёт, какие стили что позволяют делать.

## Краткий итог

1. Сайт это текстовый документ

2. С помощью HTML разметки браузер понимает как нужно отображать сайт

3. HTML разметка преобразуется в DOM дерево и браузер рендерит (отрисовывает) эти DOM элементы в нашем окошке

4. HTML элементы можно стилизовать (менять расположение, размер, отображение и т.д.)

5. С этими HTML элементами можно взаимодействовать с помощью скриптов (JavaScript). _Об этом дальше..._

---

### JavaScript животворящий

**JavaScript** - это язык программирования. Изначально был задуман для "оживления" HTML страничек.

То есть с помощью JavaScript можно крутить и вертеть HTML практически как угодно (добавлять элементы, удалять, менять, двигать и т.д.)

Также JavaScript умеет работать с браузером, например менять адрес в адресной строке браузера.

Но самое важное для нас, на текущем этапе, это то что JS (JavaScript) умеет делать сетевые запросы.

**Сетевой запрос** - это запрос в интернете по какому нибудь адресу для получения или отправки данных.

То есть с помощью JS кода вы можете по какому нибудь событию (нажатие на кнопку) запросить данные с какого нибудь сайта и, например, отобразить их.

---

## Практикум

### HTML + CSS

Пора попрактиковаться.

Где нибудь на компьютере создайте папку с любым именем, например `myFirstPage`.

Зайдите в неё и создайте папку с именем `css`.

Затем откройте любой текстовый редактор, скопируйте код ниже и вставьте его в окно редактора.

```
<!DOCTYPE html>
<html lang="ru">
  <head>
    <meta charset=utf-8>
    <title>Моя страница</title>
    <link href="css/style.css" rel="stylesheet" type="text/css" />
  </head>

  <body>
    <div id="header">
      <h1>Моя страница</h1>
    </div>
    <div class="post">
      <h2>Заголовок блока</h2>
      <p>Тут текст для блока</p>
    </div>
  </body>
</html>
```

Сохраните файл с именем `index.html` в той папке, которую вы создали раннее (`myFirstPage`).

Затем создайте новый файл в текстовом редакторе, назовите его `style.css` и сохраните в папку `css`.

Теперь зайдите в Вашу папку (`myFirstPage`), правой кнопкой мыши нажмите на файле `index.html` и в меню `открыть с помощью` выберите любой доступный браузер, желательно `Firefox` или `Сhrome`.

В браузере Вы должны увидеть что то вроде:

---

## Моя страница

### Заголовок блока

Тут текст для блока

---

Если всё получилось, отлично, это Ваш первый сайт xD

Прежде чем идти дальше, объясню содержание странички:

```
<!DOCTYPE html> - так мы говорим браузеру, что он открывает HTML документ
<html lang="ru"> - HTML документ должен быть заключен в парный тег <html>
  <head> - тег head не отображается на страничке, он хранит в себе различные вспомогательные данные для браузера
    <meta charset=utf-8> - например meta charset указывает браузеру в какой кодировке нужно считывать документ. (UTF-8 считается стандартом)

    Кстати если у Вас вместо текста выводится всякие крокозябры, типа Øèðîêàÿ ýëåêòðèôèêàöèÿ, то значит документ сохранен в неправильной кодировке

    <title>Моя страница</title> - говорит браузеру что написать в заголовке страницы (текст на вкладке в браузере)
    <link href="css/style.css" rel="stylesheet" type="text/css" /> - так мы говорим браузеру, чтобы он пошел в папку css, взял файл style.css и подключил его как стили.
  </head>

  <body> - основной тег на странице, всё что лежит в нём - отображается в браузере
    <div id="header"> - div это просто блочный элемент, внутрь которого обычно складывают что-то
      <h1>Моя страница</h1>
    </div>
    <div class="post">
      <h2>Заголовок блока</h2>
      <p>Тут текст для блока</p> - p, это параграф, блочный элемент изначально предуманный для отделения блоков текста друг от друга
    </div>
  </body>
</html> - не забываем закрывать парные теги
```

### Подробнее о всяких тегах, их атрибутах и прочем можно почитать на сайте:

`http://htmlbook.ru/html/`

Можно попрактиковаться, добавляя разные теги и смотреть как они выглядят и работают.

### Добавим стили

Теперь откройте в текстовом редакторе файл `style.css`.

Добавьте в него следующий код:

```
/* Так делаются комментарии в css файлах */

body {
  background: #ccc;
}

#header {
  border-bottom: 1px solid #000;
}

#header h1 {
  color: #191970;
}

.post {
  padding: 10px 20px;
}

.post h2 {
  font-weight: 400;
}

.post p {
  color: #333;
}
```

Сохраните файл.

Теперь обновите страничку index.html в браузере (клавиша _F5_)
